\section{Изучение организации даннах существующей версии справочника}
\subsection{Справочник «КЛИМАТ-РОССИИ»}
Научно-прикладной справочник «КЛИМАТ-РОССИИ»\cite{bul} последнее справочное издание, содержащие климатические характеристики по метеостанциям бывшего СССР, было издано в 1984-1989 годах. Это -«научно-прикладной справочник по климату СССР». В расчеты были включены данные по 1980 год.

Научно-прикладной справочник «Климат России» - справочник нового поколения. Он подготовлен в электронной форме, причем технология его ведения предусматривает возможность регулярного обновления базы статистических характеристик. В таблицах справочника содержится обновляемая информация о периоде наблюдений, за который выполнялись расчеты соответствующих характеристик. 

В работе над справочником, готовящимся  под руководством отдела климатологии ВНИИГМИ-МЦД, принимали участие специалисты всех УГМС Росгидромета. В справочнике, кроме традиционных климатических параметров, представлены статистические характеристики, необходимые для проектирования и рационального использования климатических ресурсов в различных отраслях экономики (раздел «Специализированные климатические характеристики»)\cite{bul2012}.

В электронном справочнике содержится база статистических характеристик, которая снабжена программами выборки, просмотра таблиц статистических характеристик, представления данных в графическом виде, печати данных. 

\subsection{Описание интерфейса}
Климатический справочник обеспечивает интерфейс между пользователем и климатической базой (таблицами).

Актуальный вид, климатического справочника на сегодняшний день показан на рисунке \ref{fig:1}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/1}
	\caption{Климатический справочник <<Климат России>>}
	\label{fig:1}
\end{figure}

Справочник подготовлен в электронной форме по данным вплоть до 2016 года и состоит из 15 частей:
\begin{enumerate}
	\item Климатические нормы
	\item Температура воздуха
	\item Температура почвы
	\item Ветер
	\item Атмосферное давление
	\item Влажность воздуха
	\item Атмосферные осадки
	\item Снежный покров
	\item Облачность
	\item Атмосферные явления
	\item Гололедно-изморозевые явления
	\item Солнечная радиация и солнечное сияние
	\item Метеорологическая дальность видимости
	\item Специализированные климатические характеристики
	\item Отраслевое приложение
\end{enumerate}

Пример отображения содержания климатического справочника представлен на рисунке \ref{fig:2}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/2}
	\caption{Содержание климатического справочника}
	\label{fig:2}
\end{figure}

В первой части помещены климатические нормы за тридцатилетние периоды, рекомендованные всемирной метеорологической организацией (ВМО) для расчета норм.

Справочник содержит такие климатические показатели как средние квадратические отклонения, коэффициенты асимметрии и эксцесса. Эти климатические показатели, наряду со средними значениями, дают представление об основных закономерностях режима метеорологических величин и позволяют переходить практически к любым прикладным специализированным характеристикам.

В части 14 справочника представлены специализированные климатические характеристики, к которым относятся различные комплексные величины, представляющие интерес для различных отраслей экономики.

В раздел «Отраслевое приложение» помещены статистические характеристики, важные для сельского хозяйства, строительства, лесного хозяйства, здравоохранения и туризма, но не вошедшие в предыдущий раздел.

При расчете статистических характеристик данного справочника использовались методики, разработанные специалистами главной геофизической обсерватории им. А.И.Воейкова.

По нажатию на кнопку <<Таблицы>> на веб-сайте климатического справочника, отображается форма входа или регистрации. Также на странице показано число пользователей, которые зарегистрированы в системе. Пример показан на рисунке \ref{fig:3}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/3}
	\caption{Форма входа или регистрации}
	\label{fig:3}
\end{figure}

После успешной авторизации на сайте, пользователю предлагается выбрать метеорологические станции, которые представляют интерес для него. На рисунке \ref{fig:4} изображено окно сайта с выбором метеорологической станции.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/4}
	\caption{Выбор метеорологических станций}
	\label{fig:4}
\end{figure}

Изначально пользователь выбирает метеорологическую станцию, после чего нужно выбрать из климатического справочника интересующую таблицу с различными данными, которую он в дальнейшем может отобразить на экране в табличном или графическом виде. Пример страницы изображен на рисунке \ref{fig:5}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/5}
	\caption{Вывод данных из климатического справочника}
	\label{fig:5}
\end{figure}

Имеющийся на сегодняшний день веб-интрефейс климатического справочника не соответсвует современным требованиям и технологиям. Климатический справочник написан на языке программирования Borland C++ под операционную систему Windows XP, которые в свою очередь являются устаревшими. В связи с этим возникают проблемы и сбои в работе сервиса. Поэтому весьма актуальна разработка нового веб-интерфейса на языке Java c использованием технологий PrimeFaces.  Проблема доступа к данным климатического справочника и устаревший интерфейс легли в основу выпускной квалификационной работы.

\subsection{Структуры данных климатического справочника}
Климатический справочник представляет собой иерархическую модель данных. Такая модель состоит из объектов (данных) различных уровней.

Информация о настройках для доступа к климатическому справочнику
хранится в ini-файле с описанием уровней вложенности данных.

Ini-файл (англ. Initialization file) — это файл конфигурации, который содержит данные настроек для приложений Microsoft Windows. Начиная с Windows 95, INI файлы считаются устаревшими и в качестве замены им Microsoft предлагает использовать системный реестр (Registry). Но тем не менее iniфайлы продолжают использоваться как приложениями других прозводителей, так и компонентами Windows.

Несложная структура этого формата позволяет легко обрабатывать их
программно и имеет достаточно интуитивно понятный вид для чтения и изменения человеком. Формат ini-файла очень прост: файл разделён на секции,
в каждой секции может находится произвольное число записей вида «параметр=значение». Имена параметров в разных секциях могут совпадать. В
ini-файлах также предусмотрены комментарии — строки начинающиеся с ";".

Использование секций для разделения параметров способствует систематизации данных, однако для хранения настроек большого объёма с более сложной иерархической структурой лучше подходит формат XML или JSON.


Не существует общепринятого стандарта формата ini-файлов. Хотя общая
структура таких файлов обычно сохраняется, многие программные продукты
вводят в неё дополнительные возможности или, наоборот, ограничения.

\begin{enumerate}
	\item Обратный слэш. Иногда допускается использование обратного слэша «\verb|\|»
	для объявления следующей строки продолжением этой. В таком случае
	они будут обработаны как одна целая строка. Иногда возможно также
	применять «\verb|\|» для ввода спецсимволов, например, «\verb|\n|» для обозначения
	переноса строки.
	
	\item Одинаковые параметры. В большинстве случаев наличие двух параметров с одинаковыми именами в одной секции запрещено.
	\item Одинаковые имена секций. Обычно при наличии нескольких секций с
	одинаковыми именами в файле обрабатывается лишь последняя из них.
	Некоторые приложения объединяют содержимое всех таких секций в
	одну.
	
\end{enumerate}

Пример ini-файла можно увидеть ниже на рисунке \ref{fig:ini} :

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/ini}
	\caption{Пример ini-файла}
	\label{fig:ini}
\end{figure}
\subsection{Описание структуры ini-файлов}

Файл настроек для справочника «Климат России» содержит следующие
параметры:


\begin{enumerate}
	\item Раздел [PATH] содержит относительный путь к расположению файлов
	с описанием данных;
	\item Раздел [COM] содержит значения вспомогательных параметров (расположение карт, уровень отображения);
	\item Параметр TITLE - заголовок для отображения;
	\item Параметр TSHORT - краткий заголовок для отображения;
	\item Параметр FAMILY - семейство данных (имя файла DDL с ЯОД-описанием данных);
	\item Параметр PATHDAT - имя файла, содержащего информацию по данному разделу;
	\item Параметр DISPLAY - тип графического представления данных. Если это свойство отсутствует, данные представляются только в табличном виде.
\end{enumerate}

Символ \verb|#| и цифра после него обозначает уровень вложенности: \verb|#1| — первый уровень вложенности, \verb|#2|—второй и т.д.

\subsection{Описание структуры dat-файлов}
Метеорологические данные, которые содержат информацию по разделам климатического справочника представляю собой файлы с расширением dat.
Файлы с этим расширением, обычно используются для хранения необработанных данных любого типа (от обычных двоичных значений до шифрованного кода вредоносного ПО). 

Описание данных хранится в другом файле с расширением ddl. Принадлежность к тому или иному семейству данных хранится в ini-файле в параметре "FAMILY". Разберем на примере раздела климатического справочника, который описывает "продолжительность солнечного сияния" рисунок \ref{ini1}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/ini1}
	\caption{Пример }
	\label{fig:ini1}
\end{figure}
Информация по разделу содержится в параметре "PATHDAT" в файле \verb|T_01_01_05.dat|. Пример этого файла показан на рисунке \ref{fig:6}. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/8}
	\caption{Пример dat файла}
	\label{fig:6}
\end{figure}
По этим данным довольно сложно интерпритировать информацию, которая содержится в этих файлах. Для описания обратимся к параметру FAMILY, a именно к файлу \verb|T_M3_0|, который хранит в себе непостредственно описание \verb|T_01_01_05.dat| файла. Пример ddl описания показан на рисунке \ref{fig:ddl}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/ddl}
	\caption{Пример ddl файла}
	\label{fig:ddl}
\end{figure}

Из примера показаного на рисунке \ref{fig:ddl} видно, что:
\begin{itemize}
	\item Первая колонка dat файла описывает индекс всемирной метеорологической организации
	\item Вторая и последующие колонки описывают продолжительность солнечного сияния в часах за определенные месяца года, начиная с января.
\end{itemize}

В зависимости от выбранной таблицы климатического справочника структура данных может незначительно отличаться. Могут добавиться различные поля описывающие тот или иной метеорологический показатель. Например, направление ветра. После описания данных можно приступить к разработке модуля чтения и загрузки данных. 

